**700T型**是一款屬於[台灣高速鐵路的](../Page/台灣高速鐵路.md "wikilink")[高速列車](../Page/高速列車.md "wikilink")，設計源自[日本](../Page/日本.md "wikilink")[新幹線700系列車](../Page/新幹線700系電聯車.md "wikilink")\[1\]，而「T」代表台灣（Taiwan）的開頭，列車由[東海旅客鐵道](../Page/東海旅客鐵道.md "wikilink")（JR東海）與[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR西日本）共同開發，並由[川崎重工業](../Page/川崎重工業.md "wikilink")、[日本車輛製造](../Page/日本車輛製造.md "wikilink")、[日立製作所三間公司承造](../Page/日立製作所.md "wikilink")\[2\]。而700T型是新幹線技術首次外銷海外的第一款列車，於2007年1月5日開始營運。

## 概要

### 引進簡史

[THSR_700T_Modern_High_Speed_Train.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:THSR_700T_Modern_High_Speed_Train.jpg "fig:THSR_700T_Modern_High_Speed_Train.jpg")
[2012-04-21_TR01_LOGO.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2012-04-21_TR01_LOGO.JPG "fig:2012-04-21_TR01_LOGO.JPG")
[交通部高速鐵路工程局從](../Page/交通部高速鐵路工程局.md "wikilink")1996年10月開始進行[BOT模式招標高速鐵路的建設](../Page/BOT模式.md "wikilink")\[3\]，[台灣高鐵聯盟與](../Page/台灣高速鐵路公司.md "wikilink")[中華高鐵聯盟這兩個競爭對手](../Page/中華高鐵聯盟.md "wikilink")，台灣高鐵核心的技術基於歐洲鐵路的技術，由法國[TGV的製造商](../Page/法國高速列車.md "wikilink")[通用電機阿爾斯通公司與德國](../Page/阿爾斯通公司.md "wikilink")[ICE的製造商](../Page/城際快車.md "wikilink")[西門子組成的歐洲鐵路聯盟參與競標](../Page/西門子.md "wikilink")，而中華高鐵的核心技術基於於日本新幹線技術，由日本企業組成的日本新幹線企業聯盟參與競標\[4\]。1997年9月台灣高鐵聯盟得標後改組為台灣高速鐵路公司\[5\]，1998年7月23日台灣高鐵與高鐵局簽屬BOT協議\[6\]。日本政府提議如果切換的新幹線技術，將提供低利貸款\[7\]，儘管歐洲鐵路聯盟較早協議，但是台灣高鐵決定在1999年6月重新招標核心技術合約\[8\]，並於1999年12月28日宣布簽屬最後一項列車與機電系統的合約\[9\]，2000年12月12日簽屬車輛的供應以及後續的維修零件的合約\[10\]。歐洲鐵路聯盟因為台灣高鐵違約向[國際商會提出](../Page/國際商會.md "wikilink")[國際商務仲裁](../Page/國際商務仲裁.md "wikilink")\[11\]\[12\]，要求台灣高鐵支付損害賠償，賠償20.9億[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")。\[13\]\[14\]\[15\]。

儘管日本新幹線企業聯盟原本在1997年與中華高鐵進行BOT招標時設計基礎是以[新幹線500系電聯車為標準](../Page/新幹線500系電聯車.md "wikilink")，而在1999年與台灣高鐵進行招標時改為[新幹線700系電聯車為標準](../Page/新幹線700系電聯車.md "wikilink")\[16\]。台灣高鐵列車採用歐洲的規格\[17\]，因此將列車的設計根據歐洲的標準來修改\[18\]。

### 車輛交付

2004年1月30日，做為主要製造廠商的[川崎重工業於日本](../Page/川崎重工業.md "wikilink")[神戶的車輛工廠舉行了首組列車的出廠儀式](../Page/神戶.md "wikilink")\[19\]。同年5月下旬，首組列車自神戶運抵[高雄港](../Page/高雄港.md "wikilink")74號碼頭\[20\]\[21\]\<ref
group="O"
name="east_asia1\></ref>。2005年1月27日，700T型列車首次開出[燕巢總機廠](../Page/燕巢區.md "wikilink")，於[臺南](../Page/高鐵臺南站.md "wikilink")－[左營間路段進行低速試車](../Page/高鐵左營站.md "wikilink")，由高雄[大社開向高鐵](../Page/大社區.md "wikilink")-{台}-南站\[22\]。同年的10月30日，試運轉時速首次達到315公里\[23\]。而在2006年全數30列700T列車交付完畢\[24\]，並且於2007年1月5日起開始營運，最高速度以時速每小時300公里運轉\[25\]\[26\]。

2008年11月，台灣高鐵決定增購列車，與川崎重工與東芝訂購四列700T型列車，列車於2012年至2015年交付完畢\[27\]\[28\]，除了駕駛艙、列車長室以及商務車廂以外的座椅為原廠製座椅，其餘車廂座椅改為台灣製\[29\]\[30\]。

## 規格與構造

700T型列車的設計基礎來自於[東海道](../Page/東海道新幹線.md "wikilink")、[山陽新幹線的](../Page/山陽新幹線.md "wikilink")[700系列車](../Page/新幹線700系電聯車.md "wikilink")\[31\]，外型上則參考了[台灣高速鐵路公司方面的期望加以修改](../Page/台灣高速鐵路公司.md "wikilink")，因此與原型車—700系有所差異\[32\]。通車後營運初期有30組700T型列車投入營運，未來持續增加列車數量，預定於2018年增加至51組列車\[33\]。此外，700T型列車亦於2006年入選[好設計獎](../Page/好設計獎.md "wikilink")「Best
15」，並榮獲金牌獎\[34\]。

### 車體

列車的車體採用[鋁合金製](../Page/鋁合金.md "wikilink")，並使用[摩擦攪拌銲接方式將鋁合金打造成](../Page/搅拌摩擦焊.md "wikilink")[雙皮層構造](../Page/雙皮層構造.md "wikilink")\[35\]\[36\]，為了因應台灣高速鐵路依據歐洲規範所建築，因此隧道口的直徑比日本大\[37\]，加上在隧道口增加了減壓設計\[38\]，令列車的車頭重新設計\[39\]，車頭長度為8公尺，較原型車700系短約1公尺\[40\]，亦取消頭尾兩節車廂的司機與列車長的專用車門，將駕駛室的門改設於頭尾兩節車廂的走道口，提供旅客更大的行走空間\[41\]。商務車廂左右兩側只裝設一扇車門，總數兩扇；標準車廂左右兩側皆設-{置}-兩扇車門，總數四扇；第7節車廂為無障礙車廂，可停放電動輪椅及摺疊式輪椅各兩輛，並採用較寬的車門方便輪椅上下車。供乘客出入的車門控制方式參考法國TGV之理念，列車到站後，先由司機員按下儀錶板上之「車門釋放」鍵後，列車長再操作設置於每個車門旁的控制器開啟車門，關門時則直接由列車長操作關閉\[42\]\[43\]。列車的軔機（煞車）把手採用500系相同的垂直式，而汽笛的設計，東海道、山陽新幹線設計為腳踏板型式，台灣高速鐵路則以按鈕的型式安裝在操作台上的主控制器附近\[44\]
。

700T型列車的塗裝參考了[新幹線700系電聯車E編組](../Page/新幹線700系電聯車.md "wikilink")（7000番台）「[光號鐵路之星](../Page/光號鐵路之星.md "wikilink")」的塗裝，車體主色為採用白色為底，車窗附近則塗上台灣高鐵的企業代表色橘色，以及灰色的線條（上面為細線、下面為粗線），而[台灣鐵路管理局](../Page/台灣鐵路管理局.md "wikilink")（台鐵）在2006年引進的[台鐵TEMU1000型電聯車同樣採用類似的配色](../Page/台鐵TEMU1000型電聯車.md "wikilink")。\[45\]\[46\]\[47\]

而[顯示幕採用單色](../Page/路線牌.md "wikilink")[發光二極體](../Page/發光二極體.md "wikilink")（LED）顯示，與700系B、E編組不同的是沒有對號座顯示器，取而代之的採用同一個顯示幕顯示\[48\]\[49\]。

[File:THSR_700T_cockpit_2014-01-21.jpg|駕駛座](File:THSR_700T_cockpit_2014-01-21.jpg%7C駕駛座)
<File:2012-04-21> TR01 101-1.JPG|TR01編組車頭（攝於台中站） <File:700T> LED
Zuoying.jpg|車廂外側的LED，會依序顯示車次號碼與對號座／自由座（先中文再英文）、列車終點

### 車廂設備

[THSR_700T_Interior_02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:THSR_700T_Interior_02.jpg "fig:THSR_700T_Interior_02.jpg")
[THSR_700T_Interior_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:THSR_700T_Interior_01.jpg "fig:THSR_700T_Interior_01.jpg")
700T型列車的車廂裝潢以白色系為主，標準車廂採用灰色系地板，車廂照明採用直接照明；商務車廂則鋪設藍色地毯，並且採用間接照明設計\[50\]。每一個座位上方設置置物掛勾採用隱藏式設計，窗簾採用無段式遮陽窗簾，列車的座位採用可180°旋轉及可調整角度的斜椅。商務車廂的座位採用每行2+2的座位配置\[51\]，座椅間距為1,160mm，行李架下方座椅上方設置了閱讀燈，以及交流電110V的插座與個人用的廣播系統，並且在座位下方設有腳踏板，而每節車廂的座位的小桌設置在在對向座椅的後側，並且將列車的服務資訊印在小桌的背面上\[52\]\[53\]\[54\]\[55\]；標準車廂的座位採用每行3+2的座位配置\[56\]，座椅間距為1,040mm。第一批列車採用700系列車同型的座椅\[57\]，第二批列車的座位則採用臺灣製作。

列車第2、4、6、7、10、12號車廂原本設有公共電話亭\[58\]，但是因為手機普及率高的緣故，因此從開始營運時就沒有設-{置}-\[59\]；第1、5、11車廂設有自動販賣機\[60\]\[61\]\[62\]\[63\]。2012年以後增購的新列車，第4、12號車廂的原公共電話亭改設為手機充電室，以及第5節車廂增設育嬰室\[64\]\[65\]，而原有的列車則陸續將列車服務員空間改裝成育嬰室\[66\]。

列車的[廁所設置在奇數車廂](../Page/廁所.md "wikilink")\[67\]\[68\]\[69\]，2010年11月，乘客抱怨廁所的等待時間過長，因此台灣高鐵改變了700T型的廁所性別配置，將原本每節車廂設置一個男性用小便斗和兩個男女通用的廁所，其中一間改為女廁\[70\]。另外，為了提供無障礙乘車環境，第7節車廂提供無障礙座位，總共設置4個，同時設置無障礙廁所，並採用自動門開關以及寬闊的空間讓輪椅調頭\[71\]\[72\]。

為了增強列車的消防安全，列車的裝潢採用防火材料，同時每一節車廂均配備了火災警報器，並且設有緊急通風系統，避免火災產生的煙霧瀰漫整部列車，以及在車窗旁設置緊急破窗鎚，用於打破車窗逃生所使用\[73\]。因應台灣的溫暖氣候，因此700T型提升了車廂內的[空調效率以保持車廂內的溫度](../Page/暖通空調.md "wikilink")，除此之外列車的通道門採用了觸碰式開關以及紅外線感應並用的自動門\[74\]\[75\]。

為了能夠提醒旅客到站，在通道門上方設置[發光二極體](../Page/發光二極體.md "wikilink")（LED）旅客列車資訊顯示板，可顯示列車沿途停靠站、列車到站提示、列車到站開門方向提示、旅客轉乘資訊與台灣各主要城市天氣概況以及列車的時速等資訊，為了方便外國旅客，所有的列車資訊顯示器均有英語版本。同時列車的廣播採用自動廣播系統，並依照[國語](../Page/現代標準漢語.md "wikilink")、[台語](../Page/台語.md "wikilink")、[客語](../Page/客語.md "wikilink")、[英語的順序播報站名](../Page/英語.md "wikilink")\[76\]\[77\]\[78\]\[79\]。

[File:Taiwan_HighSpeedRail_Train_Disable-Friendly_Seats.JPG|無障礙座位](File:Taiwan_HighSpeedRail_Train_Disable-Friendly_Seats.JPG%7C無障礙座位)
<File:700T> aisle door opening switch.JPG|車廂間通道門的觸碰式開關 <File:Emergency>
Hammer, THSR 700T 20130426.jpg|緊急破窗鎚 <File:THSR> 700T TR31 seat
Table.jpg|第二批列車的小桌，桌面右上方有著杯架設計 <File:THSR> 700T Charging
Station.jpg|手機充電室（原公共電話亭） <File:THSR> 700T 110V Power Socket
2015-09-10.jpg|充電座

### 機電

700T型的機電採用日本[東芝所製造的](../Page/東芝.md "wikilink")[三相鼠籠式非同步馬達](../Page/鼠笼式电动机.md "wikilink")，控制裝置採用[脈衝寬度調變變頻器](../Page/脈衝寬度調變.md "wikilink")（VVVF），而主要變換裝置採用[絕緣柵雙極電晶體](../Page/絕緣柵雙極電晶體.md "wikilink")(IGBT)\[80\]，為了達到營運時速300公里的要求，增強了牽引馬達的輸出功率，每個牽引馬達的輸出較原型車所用的三菱電機製電動機增加了10[kW](../Page/千瓦.md "wikilink")，即連續靜態輸出由275kW增至285kW，每輛馬達車均安裝四台電動機，即每輛可提供1,140kW（≈1,528hp），而列車的總輸出功率為10,260kW（≈13,758hp）動力，齒輪比為2.79\[81\]\[82\]。

而為了在高速行駛下降低大量面積接觸所造成的風阻，列車的[集電弓採用](../Page/集電弓.md "wikilink")700系E、B編組同型的WPS205型流線型絕緣低噪音單臂式集電弓\[83\]\[84\]，可以減少集電弓本身的噪音以及風阻的情況，同時集電弓設有保護機制，一旦感應器偵測到集電弓有外物損傷，便會自動降弓及斷電，以保護供電線路與列車機電設備的安全\[85\]。

列車的[鐵路安全裝置採用東海道](../Page/鐵路安全裝置.md "wikilink")、[九州新幹線為原型的](../Page/九州新幹線.md "wikilink")[數位自動列車控制裝置](../Page/自動列車控制裝置.md "wikilink")（ATC），包含運轉紀錄器及行車監控系統等，而為了因應歐洲的列車安全需求，列車的ATC系統增設巡航控制系統以及車站停止控制，並支援單線雙向行駛，同時設置駕駛警醒設備\[86\]\[87\]。

### 轉向架與制軔

700T型的[轉向架以](../Page/轉向架.md "wikilink")500系以及700系E、B編組的轉向架為基礎，使用軸梁式無枕梁轉向架，列車的驅動方式為TD連結器(Twin
Disc
Coupling)，不同於300系、500系WN平行萬向接頭方式。動力車採用WDT205A型動力轉向架、拖車採用WTR7002型無動力轉向架\[88\]。轉向架均安裝不穩定偵測系統，當發現轉向架收到不正常晃動的訊息時，系統會自動回報到列車上的資訊系統\[89\]。同時為了抑制行車時的車廂震動，列車配置了與700系相同的[半主動懸吊系統](../Page/半主动悬架.md "wikilink")（Semi-Active
Suspension），並且在列車連結處設置非線性彈簧與避震阻尼系統，提供左右晃動的時的緩衝\[90\]。

700T的制軔系統與700系相同，馬達車採用[再生制動](../Page/再生制動.md "wikilink")，而拖車採用[渦流制動](../Page/渦流制動.md "wikilink")，所有列車均安裝了基礎軔機系統（碟式制軔），馬達車在時速超過每小時15公里以上會啟動及再生電軔，每小時15公里以下則啟動基礎軔機，拖車則於每小時25公里以上會啟動渦電流電軔，小於每小時25公里則會啟動基礎軔機。列車的緊急緊軔則是在緊急的情況之下使用，如地震或火災，這些制軔的用途在於短時間將列車緊急停車。而停留軔機設置在前後兩端的轉向架上，長期停泊時不需再使用阻輪楔固定列車，可在在斜率3‰的路段時軌道上停泊\[91\]。台灣高速鐵路的[道岔由德國製造](../Page/道岔.md "wikilink")，列車無線設備由法國製造，系統酌採歐洲思路相當於日歐混合，因而與新幹線有些許不同。\[92\]

<File:THSR> 700T truck.jpg|700T型的轉向架 <File:THSR> 700T truck
inside.jpg|轉向架內部

## 形式說明

700T型列車一組動力單元由三輛動力車與一輛拖車所組成，一組列車由三個動力單元所組合，一共12節車廂組成，這是為了基於台灣高速鐵路的營運需求及[台北車站的月台長度](../Page/台北車站.md "wikilink")，列車編組從原本700系的16節車廂為一列縮編成12節車廂為一列（989席）\[93\]\[94\]。700T型為台灣軌道運輸系統運量最高的列車，第6車為商務車廂（66席）、第1車到第5車及第7車到第9車為對號座（671席）、第10車到第12車為自由座（252席），自由座於特定假日時改為對號座，列車全面禁煙\[95\]。台灣高鐵的列車編組號碼方式與日本的列車編組號碼排法不同，第一位為購入的批次，第二、三位為列車的編組號碼，連結號後兩位是車廂的號碼\[96\]

  - 無動力駕駛拖車（Tc）
    設有普通座位的駕駛拖車，1號車廂面對左營方向，12號車廂面對南港方向，相當於700系當中的723型與724型，車上搭載空氣壓縮機以及半主動懸吊系統。
  - 無動力拖車（T）
    設有普通座位的無動力拖車（5號車廂），相當於700系當中的718型與719型，車上搭載空氣壓縮機以及半自動懸吊系統。
  - 中間馬達車（M2）
    設有普通座位的馬達車，分布在2、8、11號車廂，相當於700系當中的727型，車上搭載主變壓器以及兩組主控制裝置(C/I)。
  - 電源動力車（M1）
    設有普通座位的電源動力車，分布在4、9號車廂，相當於700系當中的725型，車上搭載集電裝置（集電弓）以及一組主控制裝置(C/I)、空氣壓縮機與半主動懸吊系統。
  - 中間馬達車（MP）
    設有普通座位的中間馬達車，分布在3、7、10號車廂，相當於700系當中的726型，車上搭載一組變壓器。
  - 中間馬達車（M1s）
    設有商務車廂（6號車廂）的中間馬達車，相當於700系當中的717型，車上搭載一組主控制裝置(C/I)。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>車廂編號</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>集電弓</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第一批</p></td>
<td><p>1xx-01</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第二批</p></td>
<td><p>3xx-01</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>其他設備</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第二批</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>車廂種類</p></td>
<td><p>對/自***</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>63人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>動力配置</p></td>
<td><p>Tc</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>動力單元</p></td>
<td><p>單元1</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

範例：

:\*綠色＝商務車廂（相當於日本的[綠色車廂](../Page/綠色車廂.md "wikilink")）

:\*白色＝標準車廂

:\*對＝對號座

:\*自＝自由座；自\*=部份車次於第9節車廂設置自由座；自\*\*=部份車次逢國定假日於第8節設置自由座；自\*\*\*=每週一至五晨間北上
502、1504及1508 車次於第1\~3節增設自由座\[97\]

:\*M＝動力車；T＝拖車

:\*
[Aiga_immigration.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Aiga_immigration.svg "fig:Aiga_immigration.svg")：車長及乘務員室

:\*
[Aiga_nursery.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Aiga_nursery.svg "fig:Aiga_nursery.svg")[Toilets_unisex.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Toilets_unisex.svg "fig:Toilets_unisex.svg")：廁所設有尿布更換台

:\*
[Breastfeeding-icon-med.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Breastfeeding-icon-med.svg "fig:Breastfeeding-icon-med.svg")：育嬰室

:\*
[Pictograms-nps-drinking_water-2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pictograms-nps-drinking_water-2.svg "fig:Pictograms-nps-drinking_water-2.svg")：自動販賣機

:\* ：無障礙設施（座位及多功能廁所）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>編組</p></th>
<th><p>製造廠</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>TR01</p></td>
<td><p>前4輛：川崎重工業<br />
中間4輛：日本車輛製造<br />
後4輛：日立製作所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR02</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR03</p></td>
<td><p>日本車輛製造</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR04</p></td>
<td><p>日立製作所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR05</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR06</p></td>
<td><p>日本車輛製造</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR07</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR08</p></td>
<td><p>日立製作所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR09</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR10</p></td>
<td><p>日本車輛製造</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR11</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR12</p></td>
<td><p>日立製作所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR13</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR14</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR15</p></td>
<td><p>日立製作所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR16</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR17</p></td>
<td><p>日本車輛製造</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR18</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR19</p></td>
<td><p>日立製作所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR20</p></td>
<td><p>日本車輛製造</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR21</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR22</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR23</p></td>
<td><p>日立製作所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR24</p></td>
<td><p>日本車輛製造</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR25</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR26</p></td>
<td><p>日本車輛製造</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR27</p></td>
<td><p>日立製作所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR28</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR29</p></td>
<td><p>日本車輛製造</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR30</p></td>
<td><p>第1車到8車：川崎重工業<br />
第9車到12車：日本車輛製造</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR31</p></td>
<td><p>川崎重工業</p></td>
<td><p>第二批</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR32</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TR33</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TR34</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

參考資料：\[98\]\[99\]\[100\]\[101\]\[102\]\[103\]\[104\]

<File:THSR> 700T 126-12 20130807.jpg|駕駛拖車（126-12） <File:THSR> 700T
126-11 20130807.jpg|中間馬達車（126-11） <File:THSR> 700T 126-10
20130807.jpg|中間馬達車（126-10） <File:THSR> 700T 126-09
20130807.jpg|電源動力車（126-09） <File:THSR> 700T 126-08
20130807.jpg|中間馬達車（126-08） <File:THSR> 700T 126-07
20130807.jpg|中間馬達車（126-07）

## 列車模擬

700T型的列車模擬遊戲，《Railfan 台灣高鐵》是由日本公司與台灣艾克特公司合作發行\[105\]\[106\]
，在台灣、香港與新加坡於2007年7月12日販售\[107\]，日本於2007年11月1日販售\[108\]。

## 相關條目

  - [台灣高速鐵路](../Page/台灣高速鐵路.md "wikilink")
  - [台灣鐵路運輸](../Page/台灣鐵路運輸.md "wikilink")
  - [新幹線](../Page/新幹線.md "wikilink")

## 參考資料

  - 高鐵局及台灣高鐵的官方資料（T）

<references group="T" />

  - 新聞報導（N）

<references group="N" />

  - 其他資料（O）

<references group="O" />

  - 參考書目以及媒體內容（參）

<!-- end list -->

  - 參考書目之完整訊息

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  - [台灣高鐵700T型列車簡介（交通部高速鐵路工程局）](http://www.hsr.gov.tw/homepage.nsf/0/76736465c38d88b148256eec00286640)

  - [悠遊台灣鐵道：台灣高鐵700T](http://club.ntu.edu.tw/~club20322/train/Taiwan_trains/page/THSRC.htm)

  - [川崎重工台灣高鐵700T型電聯車電聯車簡介](https://www.khi.co.jp/rs/product/detail/pro_thsr700.html)

  - [日本車輛台灣高鐵700T型電聯車電聯車簡介](http://www.n-sharyo.co.jp/business/tetsudo/pages/zthsrctaiwan.htm)

[車](../Category/台灣高速鐵路.md "wikilink")
[Category:台灣電聯車](../Category/台灣電聯車.md "wikilink")
[Category:川崎製鐵路車輛](../Category/川崎製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:日本車輛製鐵路車輛](../Category/日本車輛製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:日立製鐵路車輛](../Category/日立製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:日本出口電力動車組](../Category/日本出口電力動車組.md "wikilink")
[Category:台灣高速鐵路車輛](../Category/台灣高速鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:25千伏60赫茲交流電力動車組](../Category/25千伏60赫茲交流電力動車組.md "wikilink")
[Category:好設計獎](../Category/好設計獎.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.
17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.
25.

26.
27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.
37.
38.
39.

40.

41.
42.
43.

44.

45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.

53.

54.

55.
56.

57.
58.
59.
60.
61.
62.
63.
64.

65.
66.

67.
68.
69.
70.

71.
72.
73.

74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.

81.
82.

83.
84.
85.
86.

87.

88.

89.

90.
91.

92.

93.
94.
95.
96.
97.

98.
99.
100.
101.
102.
103.
104.
105.

106.

107.

108.